% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Motivácia}

\begin{itemize}
    \item Zaoberáme sa problémom \textbf{predikcie triedy/kategórie} na základe vstupných hodnôt.
    \item Trieda/kategória patrí do \textbf{konečnej množiny hodnôt}.
    \item Triedou môže byť diagnóza na základe meraní rozmerov tkaniva u pacienta.
    \item Určenie triedy nazývame \textbf{klasifikácia}.
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Úloha klasifikácie}

\begin{itemize}
    \item Patrí medzi \textbf{časté problémy} strojového učenia.
    \item Úlohou je \textbf{predikovať triedu/kategóriu}.
    \item Klasifikácia sa dá chápať ako \textbf{nájdenie správnej rozhodovacej línie} (decision boundary) v nejakom $N$-rozmernom priestore.
\end{itemize}

\begin{center}
    \begin{tabular}{c}
        \includegraphics[scale=0.14]{figures/úvod/binary_classification.png}\\
    \end{tabular}
\end{center}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Dátová množina}

\begin{itemize}
    \item Často označované len ako \textbf{dataset}.
    \item \textbf{Množina dát}, ktoré budú použité na tvorbu a kontrolu modelu.
    \item \textbf{Stĺpce} sú nazývané aj \textbf{premenné}.
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Premenné}

\begin{itemize}
    \item Angl. \engname{variables}.
    \item \textbf{Kvantitatívne}
    \begin{itemize}
        \item Charakterizované \textbf{číslom}.
        \begin{itemize}
            \item Diskrétne (celé číslo)
            \item Spojité (reálne číslo)
        \item Regresná úloha.
        \item Príklad: vek, plat, ...
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Kvalitatívne}
    \begin{itemize}
        \item Charakterizované \textbf{triedou/kategóriou}.
        \item Klasifikačná úloha.
        \item Príklad: pohlavie (muž/žena), diagnóza (nádor zhubný/nezhubný), ...
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Premenné}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Prediktory} (\engname{predictors})
    \begin{itemize}
        \item Vysvetľovacie premenné (\engname{explanatory variables}).
        \item Nezávislé premenné (\engname{independent variables}).
        \item Vstupné premenné (\engname{input variables}).
        \item Príznaky (\engname{features}).
        \item Atribúty (\engname{attributes}).
        \item Typicky označované ako $\mtx{X}$.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Predikované hodnoty} (\engname{predicted values})
    \begin{itemize}
        \item Výstupné premenné (\engname{output variables}).
        \item Závislé premenné (\engname{dependent variables}).
        \item Odpovedajúce premenné (\engname{response variables}).
        \item Typicky označované ako $\mtx{Y}$.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Dátová množina \datasetname{Iris}}

\begin{itemize}
    \item Príklad známeho datasetu \datasetname{Iris} (kvet kosatec).
    \item Ukážka rôznych typov kosatcov \externalsrc{\cite{irisdatasetwiki}}.
\end{itemize}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
        \begin{figure}[htbp]
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{figures/úvod/iris_setosa.jpg}
            \caption{Iris Setosa.}
            \label{fig:IrisSetosa}
        \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
        \begin{figure}[htbp]
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{figures/úvod/iris_versicolor.jpg}
            \caption{Iris Versicolor.}
            \label{fig:IrisVersicolor}
        \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
        \begin{figure}[htbp]
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{figures/úvod/iris_virginica.jpg}
            \caption{Iris Virginica.}
            \label{fig:IrisVirginica}
        \end{figure}
    \end{column}
\end{columns}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Dátová množina \datasetname{Iris}}

\footnotesize{
    \begin{table}[htbp]
        \centering
        \begin{tabular}{|r|r|r|r|r|}
            \toprule
            \tblcolname{sepal length} &
            \tblcolname{sepal width} &
            \tblcolname{petal length} &
            \tblcolname{petal width} &
            \tblcolname{species}\\
            \midrule
                5.5 & 2.3 & 4.0 & 1.3 & 1.0\\
                \hline
                6.0 & 3.0 & 4.8 & 1.8 & 2.0\\
                \hline
                6.3 & 3.3 & 4.7 & 1.6 & 1.0\\
                \hline
                6.9 & 3.2 & 5.7 & 2.3 & 2.0\\
                \hline
                6.2 & 3.4 & 5.4 & 2.3 & 2.0\\
                \hline
                5.1 & 3.4 & 1.5 & 0.2 & 0.0\\
                \hline
                6.1 & 2.8 & 4.7 & 1.2 & 1.0\\
                \hline
                4.6 & 3.4 & 1.4 & 0.3 & 0.0\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
        
        \caption{Náhodná vzorka dát zo známeho datasetu \datasetname{Iris}.}
        \label{tab:IrisDatasetPreview}
    \end{table}
}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------
